%@metapost:3racinesexo61.mp
%@Auteur:d'après \url{perso.orange.fr/therese.eveilleau/pages/truc_mat/}\par
L'Organisation Internationale de Normalisation (ISO) constitua en 1947
un Comité Technique, le ISO/TC 6 \og papier\fg, qui chargea un de ses
sous-comités d'étudier les dimensions internationales des papiers et
des cartons. La recommandation fut demandée d'envisager la
normalisation des formats.
\par Afin d'obtenir des formats pratiques, il fût décidé que, lors de
pliages en deux de la feuille, {\em le rapport longueur sur largeur de
  la feuille} devait rester constant.
\begin{center}
  \begin{tabular}{ccc}
    format \no1&&format \no2\\
    \includegraphics{3racinesexo61-1}&&\includegraphics{3racinesexo61-2}\\
    \\
    $\dfrac L\ell$&$=$&$\dfrac\ell{\dfrac L2}$\\
  \end{tabular}
\end{center}
\begin{myenumerate}
\item Quelle est alors le lien entre $L$ et $\ell$ ?
\item Comment passer d'un format \no2 au format \no1 ?
\item\hfill\newline
\dispo{1}{\includegraphics[scale=0.5]{3racinesexo61.pdf}}{Le format de
  départ est le format A$_0$ d'aire {\em exactement} 1~m$^2$ et qui
  mesure environ 118,9 cm sur 84,1 cm. Trouve les dimensions des
  feuilles de format A$_1$, A$_2$, A$_3$ et A$_4$.}
\end{myenumerate}